<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>赵骥's Site (文章分类：辩论)</title><link>https://qiwulun.github.io/</link><description></description><atom:link type="application/rss+xml" href="https://qiwulun.github.io/categories/bian-lun.xml" rel="self"></atom:link><language>zh_cn</language><lastBuildDate>Thu, 02 Feb 2017 14:48:15 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>惟有秋魂不可招</title><link>https://qiwulun.github.io/posts/wei-you-qiu-hun-bu-ke-zhao.html</link><dc:creator>Zhao JI</dc:creator><description>&lt;pre class="example"&gt;
目极千里兮，伤春心。魂兮归来哀江南！
&lt;/pre&gt;

&lt;div id="outline-container-sec-1" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="sec-1"&gt;一、&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
清华辩手，始于秋、长于冬、成于春、别于夏，一届届寒来暑往，从今可以了无挂碍。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我在盛年之时，也曾有春景晴好，清芬挺秀的大梦。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
而今，千里目送，徒伤行客；秋魂无依，时雨飘零。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;div id="outline-container-sec-2" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="sec-2"&gt;二、&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;p&gt;
五年来，我还是有成长的，我学会了情绪管理：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我已经可以接受校队用买来的立论出去打比赛，并且微笑着坐在他们中间。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我已经可以悦纳某院在清锋明辩某场次中让弱队保送强队晋级，并且淡然地保持“教练”关系。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;

&lt;p&gt;
所以，我已经极少写日志了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
骄傲、担当，这两个词，我一年来已绝少提。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不见年年辽海上，文章何处哭秋风。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-sec-3" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="sec-3"&gt;三、&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;p&gt;
今何在的《西游日记》，是本很好玩的书。
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我回到了山下。 
猴子已经站在那里。 
“我想是时候让一切报偿了。”他说。 
我低头不说话。 
他看见了我手中的箍问：“那是什么？” 
“是自由。”我说。 
他接过那个箍，对着光打量，看它在阳光下闪耀着。 
“这有什么用？” 
“这能让你换一个角度看世界，不再痛苦。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="center"&gt;
&lt;p&gt;
吟到恩仇心事涌 江湖侠骨恐无多 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align="right"&gt; ——龚自珍 &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;
5个人觉得赞！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-sec-4" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="sec-4"&gt;评论区&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-4"&gt;
&lt;pre class="example"&gt;
耿玉浩: 默默地表示看完 
2014-05-19 08:37

王森: 默默地表示写论文去了 
2014-05-19 09:27

陶威锭: 默默地表示看完 
2014-05-19 10:23

赵骥: @耿玉浩 @王森 @陶威锭 工物系，排排座，一零九，分果果。 
2014-05-19 10:25

陶威锭: 回复赵骥：加上您就是1098四代同堂 
2014-05-19 10:25

王森: 回复赵骥:深刻理解骥爷当年叹息：“工物没有我的队友，对面却也没有我的对手”难过难过难过 
2014-05-19 10:26

赵骥: 回复陶威锭：嗯，我们是“四袋长老”~ 
2014-05-19 10:28

李铮【怨念】: 工作量不饱和 
2014-05-19 10:28

陶威锭: 回复王森：听说一字班连学生会主席都没人参选之后，我觉得辩队没人搭理太正常 
2014-05-19 10:28

陶威锭: 回复李铮【怨念】：铮哥！ 
2014-05-19 10:29

王森: 回复陶威锭：真是太惨了，学生会主席都木人要这光环了 
2014-05-19 10:31

焦鹏飞: 现实主义和理想主义还是要和而不同彼此尊重嘛，“和”和“不同”都很重要，共勉共勉~ 
2014-05-19 12:38

赵骥: 回复焦鹏飞:我尊重啊，我只是不支持。另外，与校队缘分已尽，对于“和”毫无兴趣~ 
2014-05-19 13:00

焦鹏飞: 回复赵骥:不敌对，就是“和”，缘分已尽，不“党”而已 
2014-05-20 10:56
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>人人网</category><category>辩论</category><guid>https://qiwulun.github.io/posts/wei-you-qiu-hun-bu-ke-zhao.html</guid><pubDate>Sun, 18 May 2014 16:52:00 GMT</pubDate></item><item><title>风雨忆同舟——我的清锋明辩反思录（1）</title><link>https://qiwulun.github.io/posts/feng-yu-yi-tong-zhou-wo-de-qing-feng-ming-bian-fan-si-lu-1.html</link><dc:creator>Zhao JI</dc:creator><description>&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;
第一章    缘起
&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
这是一个巨陈旧的话题，快一年了，九字班的清锋明辩都要开始打了，写这个东西，太炒冷饭了吧。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
然而，我感觉这个东西还是有记录下来的必要。因为我一直相信：一支队伍的成长，或者一个事物的发展，从自发到自觉的转变，是它迅猛成熟的前提。我又开始卖弄晦涩名词了,这是个很大的毛病，但一时没有更好的词，只好写上再解释一下吧，班门弄斧喽。
&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
自鲁迅先生开始，中国学术界很多人认为，“曹丕的一个时代”即魏晋时代了，是“文学的自觉时代”，之前是文学的自发时代，合乐而歌，诗经啊什么的，我不认为我在文学创作，我不过是自己舒服就唱，采风的官吏是把这个当政绩考查，民意调查什么的，也不把它当文学。文学依附着一大堆东西，乐舞啊，史料啊，什么的，反正不知道自己是文学，可以独立门户。到了魏晋，文人开始自发意识，我这个是文学创作，以西方语言来说，所谓为艺术而艺术的文人诞生了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
而魏晋之后，隋朝来的快走的也快，很快的就是唐朝，唐诗宋词，还有我们后辈模仿不已的唐宋文章，全是在这个时候。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
有人这么说魏晋时代：“一个事物的发展由自发到自觉，由模糊混沌、朦胧无知到认识自己、反省自己，是一个质的飞跃，在事物的发展过程中具有非凡意义。”
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
扯了半天，不光是两个名词，顺便吹一下现在写的这个东西有多重要，呵呵。其实呢，自发到自觉确实是一个很重要的事，但是这篇日志能不能做到这一点呢，就不好说了。
&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
做这个东西，主要是考虑了队伍和我个人的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
队伍，自发到自觉这个东西已经说了。另外，虽然全队每个人基本都写了总结日志，但是有很多的东西没有写出来，大家主要是凝聚太多感情了吧，技巧就靠后放了。现在也许有必要把这些东西总结总结，收个尾，也让后面知道一下，我们是怎么走过来的，少走些弯路。最重要，也是它最可能发挥作用的方式，是当个靶子，让九字班有个攻击的目标，革命的对象，从而提升自己的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
从我个人而言，首先是进了校队，被老大培训过后，又多打了两场比赛，再加上对几场关键比赛（尤其四分之一和决赛）的思考，对有些东西有了些想法，纪录一下，希望对八字班其他人和九字班有用。走出工物，走入校队，你才能意识到过去的队伍团队意识多么强，自己的队友的强大的执行力，典范的淑女气质和儒雅风格，也才能知道曾经引以为豪的比赛中有多少不足，有多少不利于发展的东西。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
其次，焦队为锻炼我组织能力让我当总教练，被我拒绝了；后让我带攻防，我再次拒绝了，现在焦鹏飞同学已经在做赛制了，我总得为队里做点儿事，于是开始写这个东西。其实为什么拒绝，我的经验没有一条可以放心教给九字班的，把孩子带坏的可能性太高，齐白石“学我者生，似我者死”，我的有些东西可能是“学我者死”，都太不成熟，而且个人痕迹太重。所以我感觉我更适合一个靶子的角色。我是一个靶子与标杆，虽然不是一个灯塔，不能明确告诉大家怎么走，但我在系内作为一个老辩手，我是一个参照系，九字班灭我的过程中，会有能力的提升，而灭了我之后，他们会知道自己的能力在哪里，对自己有一个清醒的认识。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
第三，我太清楚自已可能会走下坡路了。我在很多东西上，和我比较推崇的先秦学派一样，早熟而且早衰，如果我在八字班辩手里现在还算不错的话，可能后劲不足。所以，可能我现在不写出来，以后就写不出来了，呵呵。
&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
这是个什么东西呢？八字班队史，不算，太多的主观判断，而且不是官方主修，焦队钦点，只是我自己的判断；回忆录，又不只是给八字班看的；教材，更不是了，很多东西根本就是头脑一个闪念，谁知道对不对，怎么能算教材呢？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
总之，就是一点纪录，一点反思，一点经验，一点希望，杂糅出来的东西.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
况且，焦鹏飞说，他不想让九字班受太多条条框框的束缚，会把一个队伍的特点磨掉。这话也对，于是我决定把这个东西放到网上来，九字班想看可以看两眼，不要受这个里面的经验之类的束缚。现在放上来，也主要是考虑九字班一开学就要打比赛了，要抢在之前写完。人家组了队开始打比赛了，你在这儿八字班八字班的不停，总给人一种借古讽今的意味：“你们过去打的怎么样怎么样，是不是嫌我们打的不好？”^_^
&lt;/p&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
在这个系列里，我想写一下，在我的理解中，我们队伍的风格，“重纠缠，重控场”，与我们每次用六成以上的时间在讨论的立论思路的沿袭习惯“攻防为上，”与优劣，以及我对辩题分析的想法（第二章）；在队内我们在互相扶持同时是如何彼此塑造的，是工物辩论队形成了我们各自的风格，每个辩位的战术作用、每个辩手的个人风格，以及要传递下去的东西（第三章）；以及对全系列五场比赛的回顾与讨论（第四到七章）；然后，写一点儿像这篇一样扯淡的话
&lt;/p&gt;

&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;第二章   立论与辩风
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三章   辩位与辩手 
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四章   分场分析之对电机与软院
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第五章   分场分析之对法学
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第六章   分场分析之对医学院
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第七章   分场分析之对人文
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第八章   总结
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;
虽然，这是一篇酝酿了很久的日志，思路有过很大的更改，很多想法都是推倒重来的，但是现在仍然只是一个草稿，我承认并且相信，现在而且将来一定会有人提出很多批评与改进。比如我希望队伍后面能够把更多的精力放在才气上，放在聪明上，不要过分强调杀伤力那些东西，也许九字班的人到我这个时候就会写“我被聪明误一生”，要走另外一条路。这其实是我的愿望，有比照有路标，人们才会知道自己正在走的是什么样的路。而这篇日志，而且我希望，最后有人能把这个东西完全推倒，重新立起一个更完整的体系来。那才是真正的自觉的过程。
&lt;/p&gt;</description><category>人人网</category><category>辩论</category><guid>https://qiwulun.github.io/posts/feng-yu-yi-tong-zhou-wo-de-qing-feng-ming-bian-fan-si-lu-1.html</guid><pubDate>Tue, 26 Jan 2010 18:32:18 GMT</pubDate></item><item><title>立此存照（这一阶段最后一篇有关辩论文章）</title><link>https://qiwulun.github.io/posts/li-ci-cun-zhao-zhe-yi-jie-duan-zui-hou-yi-pian-you-guan-bian-lun-wen-zhang.html</link><dc:creator>Zhao JI</dc:creator><description>&lt;div id="table-of-contents"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://qiwulun.github.io/posts/li-ci-cun-zhao-zhe-yi-jie-duan-zui-hou-yi-pian-you-guan-bian-lun-wen-zhang.html#sec-1"&gt;评论&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
因为缺乏创意，只好从鲁迅先生那里借来这个标题，写一点儿真正最终的总结性文字。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
因为想找一点儿不足，所以一直想找一点儿他人对比赛的评价，用百度搜了一下，只看到了
某个博客对决赛一句有意义的话,（校学生会的东西几乎没任何意义，鄙视一下）。在校内
四处游荡了两天，学到了不少东西，不过也估计踩得几位学长学姐都烦了。决定自己写点儿
东西，整理一下思路。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
还是从决赛说起吧，我认为，这是一场对我们的提高水平最有作用的一战。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
那篇博客说“ &lt;b&gt;场上的唇枪舌剑,针锋相对.不过感觉整个辩论过程中少了一点深度. 他们花了
大量的时间讨论关于结果,预期结果等的区别&lt;/b&gt; ”。评委貌似也说过类似的话。这条评论有道
理吗？有。有意义吗？对我们意义不大。也许我们就是因为这一点输的，但是，这个点太没
有普遍性了，工物绝不是一个没有立论深度的队伍，虽然也许比人文会差一些，（这一点在
决赛中没能比出来，感觉人文的师兄师姐们因为只需要用浅的理论就够了，所以他们的深度
也不是很明显），但是我们也绝不是只在决赛现场表现出来的那点儿深度，至少在准备中我
们有很多的更深一层的东西没有表现出来。这是我们自己的问题，可也是人文师兄师姐张开
的一张八卦阵的精髓，那正是“并敌一向，千里杀将”（《孙子·九地》）。我们被师兄师
姐不知有意还是无意的抛出的一个破绽“预期结果”穷追猛打，而学长学姐们也乐于在此纠
缠，于是我们自已的立论没有得到任何拱卫，在王斌范学长的陈词下几乎不堪一击。当然，
还有一方面责任是我那个水到不能再水的、纯念稿的四辩陈词，没有起到应有的作用，如果
能背一下，也许会比念好很多，当然，与空手陈词的杀伤力相差不知几个正无穷了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
换言之，对于决赛这个例子，抛开技术层面，我们是不是从来没想过打法的思路，如何布阵
不应只是攻防，还应有战略上的东西吧，或者说工物系没有风格，恐怕也就是如此，我们知
道要寸土必争，可具体怎么争，我们没有太成体系的东西。许佳鹏同学说过“乌合之众”恐
怕也是考虑到这一方面。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
决赛就写这么多吧，下面开始全面的回顾了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
主要写人吧，除我以外的六名辩手。因为不只是表达感激，所以有可能会提一点儿小缺点，
希望大家以眼还眼以牙还牙，也说说我的缺点。（除老焦外，排名主要以上场次数为准，大
家应该都同意吧）
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
从老焦开始吧，文静沉稳，典型的儒辩风范。场上的表现有目共睹，四两拨千斤的功力，让
我这种纯刁蛮之人很是汗颜，但却只是冰山一角，场下的作用方显一代不凡风骨。每次讨论，
学识渊博、眼光独到的特点都表露无疑。很多次，我说最佳辩手不应该是我拿，正是因为老
焦，（又要开始大段引用了，文思枯竭的表现）“见胜不不过众人之所知，非善之善者也；
战胜而天下曰善，非善之善者也。故举秋毫不为多力，见日月不为明目，闻雷霆不为聪耳。
古之所谓善战者，胜于易胜者也。故善战者之胜也，无智名，无勇功。故其战胜不忒。不忒
者，其所措必胜，胜已败者也。”（《孙子·势篇》）开战之前，已形成之“势”极有利于
我，极不利于敌，对比悬殊，故其场上的作用如见日闻雷，人不称其善，只认为被战胜一方
本不堪一击。因此老焦“无智名，无勇功”，但我们知道，什么才是王者之风。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
然后，两位一辩同学许佳鹏，陈偲。还是要说气质真的很重要，也许这两个人在语言或逻辑上与老焦比有一定差距，但是这两个人在场上的作用从来不可取代，因为没有其他人来取代他们这种比较亲和，比较能让台下观众接受已方观点的台风（无论是不是装的，呵呵）。两个人，陈偲比较适合守立论，许佳鹏比较适合进攻，（用你自已的话说“冲出去扔雷”，呵呵）但是还是因为全队没有明确的风格，其实导致你们两人的风格都没能最大发挥。（当然这不是某一个人的责任，老焦，你千万别再说因为你设计的打法导致的这种情况之类的话啊，那我可就有罪了）
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
两位二辩，余韵寒和陈鑫儒。余同学的优点被评委夸过了，我也就没什么需要多说的了。而鑫儒是语调很柔很快，很像太极，但又有出其不意，剑走偏锋的特点。两人其实也是不同风格，余韵寒是思路很正统，但提出问题的速度极快，一个问题扔出去，无论对方如何回答，总会有接连不断，绵延不绝的问题冲出去。而鑫儒的问题以诡异为主，一时之间，对方难以回应，尤其是类比归谬运用的很独特，很有杀伤力。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
还剩下我们强有力的系决赛的核八一四辩了，因为刘勇的好多方面和我一样，太多进攻，却急于进攻时容易让自已的思路有些错乱，辞不达意，一时语塞都会有，所以，当局者迷，我说不出太多中肯的意见。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
次要的，写一下自已的几场四辩陈词的总结。自认为，最好的一次四辩陈词在于第三场打法学院，主要得益于，以牙还牙，用法学队长常用的“辩论不是为辩而辩，在这里我想分享一下我们对这个辩题的思考”的句式，把最后一支箭射了出去。然后，极其惭愧的是第二好的是第一场打电机，虽然不入流，虽然连升华抒情都没有，但是，至少是现场攻击做的不错，立的方面是临场的反应，不是念稿。排第三的是半决赛与决赛，念稿成为了最后的常态，驳完了以后，就成了纯朗诵……尤其是半决赛，语速太快，以至于没人能听懂，我汗死……在任仕廷与王斌范两位学长的强大反衬下，我的陈词几乎什么都不是……至于打软院的那场，我就什么都不说了，四辩陈词烂到不行了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
所有的东西，也算有了一个收尾，今后我可能不会再这么用心去想这些东西。再打开这篇日志，回忆这种心情，可能就是明年送给九字班孩子们的一份礼物了。
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-sec-1" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="sec-1"&gt;评论&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;pre class="example"&gt;
王斌范2009-05-21 08:42删除 赞 回复
最近演出和艺术团其他事务太忙，日志创作放缓，到写到后面的时候我会提出对你们队的印象，以及对三年来我见过的比较突出的辩手的评价，其中肯定也有你……
你给我印象最深的确是对潘文韬的那个结辩，当中看到了很多即兴的因素，而且说理很是清晰。潘文韬不是太好的结辩，只不过经验丰富一点而已，但是我本以为工物如果不能在结辩前拿下比赛，最后还是会很危险。听完两个结辩之后，我感觉你们大概能赢了～可以好好回忆一下那场的感觉，离空手可能还有距离，但是已经挺不错了～
另外，不要再用“我想分享一下我们对这个辩题的思考”这句话了……这句话是我在去年清锋明辩开幕赛上首次使用的，至今认为重复用这句话的人都没有理解当初我这样说话的涵义……以你的水平，还是应该去创造只有你能说出来的话，不必对前人的东西亦步亦趋～（当然当时你不知道这个典故了，亦步亦趋的是对方）

杨一凡2009-05-21 10:52
........

闫盛枫2009-05-21 12:19
这届的清锋明辩我看了除了第一场小组赛以外的所有比赛，除了人文一队的同学们，对你的印象最深，思维很敏捷，常常让人拍案叫绝，也正是你们这些辩手一直吸引我看完清锋明辩每一场比赛，你想听建议，O(∩_∩)O~我倒是有点，觉得你在辩论技巧和辩论系统性的训练上和他们还有差距，应该是是八字班的原因吧，如果你要继续辩论的路的话，我觉得在这方面稍微努力下的话你就perfect了~O(∩_∩)O~个人拙见~

赵骥2009-05-22 10:44
回复王斌范:真是相当期待最新日志啊……
对潘文韬学长的那一场，因为我在攻辩和自由辩论时表现都不好，自由辩论最后一分钟我就几乎放弃了，准备在总结陈词时好好表现，可能是因为准备的比较用心吧，结辩相较其他四场做的要好一些。能力所限，总是厚此薄彼，自由辩论做好了，陈词就没有太多现场感了。做为新辩手，我还是很欠火候。

赵骥2009-05-25 00:09
回复闫菜菜:我也是这种感觉，自已很业余、很山寨。以后如果有机会与校会厚颜混迹的话，可能会变的专业点儿……现在是纯不按套路出牌
&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>人人网</category><category>辩论</category><guid>https://qiwulun.github.io/posts/li-ci-cun-zhao-zhe-yi-jie-duan-zui-hou-yi-pian-you-guan-bian-lun-wen-zhang.html</guid><pubDate>Wed, 20 May 2009 17:22:46 GMT</pubDate></item></channel></rss>